退中國籍入境處資料直上中共？香港人身份何去何從

「港版國安法」殺到香港，不少港人都擔心銅鑼灣書店事件重演，擔心自己會成為下一個李波或桂民海。當年時任中國外長王毅，高調指李波「首先是中國公民」掀起一番爭議。有港人兩年前亦因而決定到入境處申請退出中國籍，甘願放棄「三粒星」，但本月初卻收到中旅社致電，指退出中國籍後須交還回鄉卡，惹來個人資料送中疑雲。有學者指反送中運動加上《國安法》陰霾，港人身份認同有重大轉變，令不少港人希望與中國割席，甚至甘願放棄港人身份，「係摧毀咗一代人」。

記者：周詠雯
攝影：陳海威、彭志行、許頌明、何家達

現時入境處會為港人辦理「退出中國國籍」手續，申請資格有三：外國人的近親、定居外國或其他正當理由。根據入境處資料，退出中國籍申請者，須將身份證、所有護照及外國國籍證明的正本及影印本，連同申請表遞交至灣仔入境事務大樓旅行證件及國籍（申請）組國籍分組，入境處其後會安排會面處理申請。申請者亦須繳付$575費用，不論申請是否成功，費用亦不會退回。退出中國國籍後如連續離開香港36個月，同時不再通常居住於香港，便會失去香港特區的居留權。如果退籍後要求恢復中國籍，就需要「具有正當理由」才可申請。

擁有加拿大籍、曾任網台「香港人網」及「謎米香港」行政總裁的林雨陽，亦是其中一位眼見銅鑼灣書店事件，衡量過後決定退出中國國籍的港人。林直言「我個人天生愛自由，你限制我某一樣嘢嘅時候，我唔鍾意，就偏偏要脫離」，同樣道理，他亦炮轟持外國國籍的「藍絲」，「你咁愛國愛港但又一腳踏兩船、水性楊花？仲要送啲仔女去外國讀書？」2018年生日那天，林雨陽就帶着香港身份證、加拿大護照、特區護照及用作繳付手續費用的支票，到入境處辦理退出中國籍手續。退籍手續僅兩小時，職員代為剪爛特區護照，還跟他說了句「生日快樂」。

以為完成手續就無後顧之憂？事隔年半，六月初林雨陽收到自稱中旅社職員來電，得悉林已退出中國國籍，要求他交還回鄉卡；林另一個親戚亦在同期收到同類電話，令林心生疑惑，「我同入境處申請退出中國國籍，理論上唔關中旅社事㗎喎！」懷疑自己的個人資料被入境處「送中」，「唔知背後會唔會有啲人喺度撳電腦，撳兩個掣，就知道晒所有資料」。

《蘋果》就此向入境處查詢轉交市民個人資料事宜，入境處指如有其他機關索取該處持有的個人資料，該處會按照《私隱條例》、其他相關法例和規例來處理，以符合保障個人資料要求。由2015年至2019年，有793人申請退出中國籍，成功申請有790宗。《蘋果》亦就此事向中旅社查詢，惟截稿前仍未獲回覆。

退出中國籍，竟有個人資料「送中」風險，申請辦理這個程序，在未來港版國安法治下的香港，又是否值得？大律師劉偉聰接受《蘋果》訪問時指，根據《中國國籍法》，香港特別行政區居民同時為中國裔，便被視為中國公民。雖然在中國國籍法中，當中國人獲得其他國家國籍時，中國籍身份便會消失，但脫去中國籍的港人亦「唔好咁天真，以為你改變咗個國籍，名義上脫離咗個聯繫，但係你逃避唔到呢個天羅地網」，因他估計在港版國安法中，犯事者的國籍並不影響判斷有關人士是否違法。

在港作多年民意調查的香港民意研究所副行政總裁鍾劍華指，過去數年港人對中國歸屬感節節下跌，直至去年反修例及今年港版國安法，「連香港嘅中國人都唔認」，亦有傾向否定帶有中國元素的事物，當香港逐漸變成「一國一制」，「如果有其他（國籍）替代嘅話，我相信佢哋捨棄香港嘅嗰三粒星、唔再認自己中國人，其實係一種好自然嘅選擇嚟」。鍾又批評北京治港政策全盤失敗，若政府要挽回人心，需要一併檢討回歸20多年來的錯誤。過去亦有網民評估中央政府最終或以「留島不留人」方式統治香港，鍾劍華指「香港之所以成為一個金融中心，唔係話搵一啲人、換咗一啲人就可以成為㗎！」若香港的文化、香港的人才等根基元素受到削弱，「唔係擺返一班人落嚟就可以取代到」。

轉自蘋果新聞

好正常啫, 如果唔係點取消你張歡樂咭?

遲吓東莞復興, 你退咗就冇得玩啦

洩露國家機密

不過如果我係唔交出鬼國通行證，會點？

樓主死主家，貼晒全文又唔post Link

完全唔正常. 2套唔同系統. 唔可以SHARE DATA.

屌你老母 漏咗駛唔駛死全家

【蘋聞追Click】退中國籍入境處資料直上中共？香港人身份何去何從

支那個張只係通行証. 原則上無乜會點.

而且支那野一向係佢想點就點.

中共無恥之處在於面皮厚，佢一個黨代表晒全中國人

入境大樓好多操支那話人士出入

仲信港共？